\section{Аналіз шкідливих та небезпечних чинників}
У цьому розділі буде проведено аналіз шкідливих чинників згідно поточного законодавства України.
\subsection{Мікрокліматичні умови}
Приміщення для роботи з персональними комп’ютерами мають бути обладнані системами опалення, кондиціонування повітря, або припливно-витяжною вентиляцією. У приміщеннях на робочих місцях мають забезпечуватись оптимальні значення параметрів мікроклімату: температури, відносної вологості й рухливості повітря у відповідності до \cite{safe3}. Робота оператора ЕОМ належить до категорії Іа. Отже, приміщення має відповідати наступним мікрокліматичним нормам: 22-24 град. С, 40-60\% вологість, 0,1 м/с швидкість руху повітря для холодної пори року та 23-25 град. С, 40-60\% вологість, 0,1 м/с швидкість руху повітря для теплої пори року.

Для підтримки допустимих значень мікроклімату та концентрації позитивних та негативних іонів необхідно передбачати установки або прилади зволоження та/або штучної іонізації, кондиціювання повітря.
\subsection{Виробниче освітлення}
Норми щодо освітлення приміщення, в якому працюють на ЕОМ, викладено у \cite{safe4}.
Природне освітлення має здійснюватись через світлові прорізи, орієнтовані переважно на північ чи північний схід і забезпечувати коефіцієнт природною освітленості не нижче ніж 1,5\%.

Штучне освітлення в приміщеннях з робочими місцями має здійснюватись системою загального рівномірного освітлення. Значення освітленості на поверхні робочого столу в зоні розміщення документів має становити 300-500лк. Як джерела світла в разі штучного освітлення мають застосовуватись переважно люмінесцентні лампи типу ЛБ. Система загального освітлення має становити суцільні або переривчасті лінії світильників, розташовані збоку від робочих місць, паралельно лінії зору працюючих. Застосування світильників без розсіювачів та екрануючих грат заборонено.
\subsection{Виробничий шум та вібрації}
При роботі з персональним комп’ютером у робочому приміщенні значення характеристик вібрації та шуму на робочих місцях не повинне перевищувати допустимих значень \cite{safe5}. Устаткування, що становить джерело шуму (принтери, сканери тощо), слід розташовувати поза приміщеннями, де знаходяться робочі місця. Джерелом шуму у приміщенні є власне ЕОМ, але шум, створений нею не має перевищувати норму, оскільки використовується сертифіковане в Україні обладнання (ноутбук Asus N56-V).
\subsection{Електромагнітні поля та лазерні випромінювання}
Характеристики випромінювання на робочих місцях не повинне перевищувати допустимих значень, викладених у \cite{safe6}.  Іонізуючі електромагнітні випромінювання на відстані 0,05 м від екрана до корпуса відеотерміналу при будь-яких положеннях регулювальних пристроїв не повинна перевищувати 7,74 x 10 в ст.-12 А/кг, що відповідає еквівалентній дозі 0,1 мбер/год (100 мкР/год).
\subsection{Пожежна безпека}
Під час монтажу та експлуатації ліній електромережі необхідно повністю унеможливити виникнення електричного джерела загоряння внаслідок короткого замикання та перевантаження проводів, обмежувати застосування проводів з легкозаймистою ізоляцією і, за можливості, застосовувати негорючу ізоляцію. 

Робоче приміщення оператора ЕОМ за вибухопожежною і пожежною небезпекою відноситься до приміщень категорії В, тому що у даному приміщенні містяться тверді горючі та важкогорючі речовини і матеріали, матеріали здатні при взаємодії з киснем повітря тільки горіти.Клас приміщення з пожежонебезпеки — П-ІІа \cite{safe7}.

Приміщення,  у яких  розміщені  ПЕОМ,  слід  оснащувати переносними   вуглекислотними  вогнегасниками  з  розрахунку  один вогнегасник ВВК-1,4 (старе позначення  -  ОУ-2)  чи  ВВК-2  (старе позначення - ОУ-3) або один ВВПА-400 на три ПЕОМ, але не менше ніж один вогнегасник зазначених типів на приміщення \cite{safe8}.